# Матрицы компетенций

## FAQ
### Для чего используется матрица компетенций?
1. Для калибровки задач для собеседований
2. При переходе между профессиями
3. Опционально может использоваться при сомнениях в процессе повышения сотрудника, если было предоставлено недостаточно информации

### Почему есть базовые матрицы и отдельные матрицы команд?
Для формирования ИПР сотрудников удобнее использовать собственные матрицы команд — их можно составить на основе базовых матриц. Если есть какие-то отклонения — они должны быть объяснены в комментариях к навыку в таблице.

В свою очередь, для калибровки задач для собеседований, составления учебных планов в ТФШ и прочих общих процессах удобнее использовать общие матрицы, так как мы нанимаем не в команду, а в компанию.

### Уровни навыков
Каждый навык может иметь от 1 до 5 уровней. Уровни должны быть отличимы друг от друга, т.е. должна быть возможность четко понять, на каком уровне владеет данным навыком конкретный сотрудник. Уровни навыков не соответствуют грейдам и уровням сотрудников (например, уровень 1 — не обязательно Junior, а уровень 5 — не обязательно Senior).

### Матрицы компетенции используются ли при повышениях?
Нет, не используются. Матрица компетенции помогает сотруднику достигать новые уровни, но, не являются решающим фактором. Вместо этого используется матрица уровней и на основе нее происходит повышение роли.

### По матрицы компетенции я подхожу под сеньорский уровень, а значит, я синьор?
Матрица компетенции это скорее вектор развития и какие критичные хард скиллы мы бы хотели видеть у сотрудника на определенной роли. При этом, есть еще множество других умений и активностей, которые небыли здесь перечислены. По этой причине, повышение роли происходит по матрице уровней, которая построена на основе множества факторов
